\chapter{Conceptos Geográficos}
\label{chap:anexo_c}

\drop{S}{i} anteriormente no se ha trabajado con ningún sistema de información 
geográfica, términos como localización, espacio o navegación pueden no ser 
familiares. En este anexo se presenta un rápido repaso de los conceptos básicos 
que son utilizados normalmente en los \acs{GIS}. Los conocimientos abordados en 
esta sección\footnote{Todo el 
contenido de este anexo ha sido sacado del libro \cite{gis_basics}} son 
universales para cualquier sistema de este tipo:

\begin{itemize}
 \item \textbf{Localización o ubicación}, que es considerada simplemente como 
la posición sobre la superficie de la tierra. A prácticamente todo se le puede 
asignar una ubicación geográfica y, con esta, una ubicación en un mapa. Con el 
sistema de posicionamiento global (\acs{GPS}) determinar la ubicación de 
cualquier objeto se convirtió en una tarea sencilla y directa. 
Esta tecnología consta de veinticuatro satélites que orbitan alrededor de la 
tierra y que mandan señales de forma constante a los dispositivos que 
se encuentran en la tierra. Solamente se utilizan tres de esos satélites para 
triangular una ubicación utilizando el sistema de coordenadas geográficas 
(\acs{GCS}).
 \item \textbf{Dirección}, que hace referencia a la posición de un objecto 
respecto a otro, por lo general a lo largo de una línea. Así, es necesario 
establecer un punto de referencia. Surgen 3 formas de direccionamiento: con la 
que s eidentifica el norte verdadero, basándose en los puntos del eje de 
rotación de la tierra que intersectan con su superficie y que dan lugar al 
norte y al sur verdaderos; los puntos de la superficie de la tierra donde sus 
campos magnéticos convergen, pudiendo definir un norte y sur magnéticos; o los 
norte, sur, este y oeste definidos por la cuadrícula de un mapa concreto.
 \item \textbf{Distancia}, referente a la cantidad de separación existente 
entre dos puntos y que puede medirse en distintas unidades de forma nominal o 
absoluta, con palabras como ``lejos'' o ``cerca'' o mediante su cálculo con una 
métrica estándar, respectivamente.
 \item \textbf{Espacio}, que es más abstracto que el concepto de distancia y 
que, normalmente, en lugar de ser medido es descrito. En el ámbito de los 
\acs{GIS} este término es utilizado para hacer referencia a un área 
geográfica concreta, es decir, la extensión que se llena de fenómenos 
geográficos.
\end{itemize}






